\documentclass[english]{fitthesis} % bez zadání - pro začátek práce, aby nebyl problém s překladem

%---rm---------------
\renewcommand{\rmdefault}{lmr}%zavede Latin Modern Roman jako rm / set Latin Modern Roman as rm
%---sf---------------
\renewcommand{\sfdefault}{qhv}%zavede TeX Gyre Heros jako sf
%---tt------------
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}% zavede Latin Modern tt jako tt

% disables function of the template which replaces quotation marks
% to avoid unnecessary replacements in the API descriptions etc.
\csdoublequotesoff

\usepackage{url}


\usepackage{float}
\usepackage{aliascnt}
\newaliascnt{eqfloat}{equation}
\newfloat{eqfloat}{h}{eqflts}
\floatname{eqfloat}{Equation}

\newcommand*{\ORGeqfloat}{}
\let\ORGeqfloat\eqfloat
\def\eqfloat{%
  \let\ORIGINALcaption\caption
  \def\caption{%
    \addtocounter{equation}{-1}%
    \ORIGINALcaption
  }%
  \ORGeqfloat
}
% =======================================================================
% "hyperref" package create clickable links in pdf if you are using pdflatex.
% Problem is that this package have to be introduced as the last one so it 
% can not be placed in the template file.
\ifWis
\ifx\pdfoutput\undefined % we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
  \definecolor{hrcolor-ref}{RGB}{223,52,30}
  \definecolor{hrcolor-cite}{HTML}{2F8F00}
  \definecolor{hrcolor-urls}{HTML}{092EAB}
  \hypersetup{
	linkcolor=hrcolor-ref,
	citecolor=hrcolor-cite,
	filecolor=magenta,
	urlcolor=hrcolor-urls
  }
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }  % without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\else % for the print clickable links will be black
\ifx\pdfoutput\undefined % we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex,urlcolor=black,linkcolor=black,citecolor=black]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0,0,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{0,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] } % without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\fi
% This solves the problems with links which leads after the picture
\usepackage[all]{hypcap}

% Informace o práci/projektu / Information about the thesis
%---------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{
  %Prace / Thesis
  project={BP},            %typ práce BP/SP/DP/DR  / thesis type (SP = term project)
  year={2020},             % rok odevzdání / year of submission
  date=\today,             % datum odevzdání / submission date
  %Nazev prace / thesis title
  title.cs={Generování stylizovaného lidského jazyka v dialogových systémech},  % thesis title in czech language (according to assignment)
  title.en={Stylized Natural Language Generation in Dialogue Systems}, % thesis title in english
  %title.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %sectitle.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s druhým titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a second thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %Autor / Author
  author.name={Ksenia},   % jméno autora / author name
  author.surname={Bolshakova},   % příjmení autora / author surname 
  %author.title.p={Bc.}, % titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  %author.title.a={Ph.D.}, % titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  %Ustav / Department
  department={UPGM}, % doplňte příslušnou zkratku dle ústavu na zadání: UPSY/UIFS/UITS/UPGM / fill in appropriate abbreviation of the department according to assignment: UPSY/UIFS/UITS/UPGM
  % Školitel / supervisor
  supervisor.name={Martin},   % jméno školitele / supervisor name 
  supervisor.surname={Fajčík},   % příjmení školitele / supervisor surname
  supervisor.title.p={Ing.},   %titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  %supervisor.title.a={},    %titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  % Klíčová slova / keywords
  keywords.cs={Umělá neuronová síť, Generování přirozeného jazyka, Dialogové systémy, seq2seq, BART, GPT-2, LSTM},
  keywords.en={Artificial neural network, Natural language generation, Dialogue systems, seq2seq, BART, GPT-2, LSTM}, 
  % Abstrakt / Abstract
  abstract.cs={Tato práce se zabývá přístupy generování přirozeného jazyka v různých stylech. Kromě toho také zkoumá schopnost modelů řídit sílu projevu stylu v generované sekvenci. Model pro generování přirozeného jazyka byl implementován  s několika aspekty projevů stylu, konkrétně poezie, humor, sentiment a specifičnost. Jako strategie dekódování jazykových modelů byly použity Beam search a Nucleus sampling. Navrhované experimenty jsou založeny na váženém dekódování. Zejména pravděpodobnostní funkce vypočítaná pomocí jazykového modelu, který generuje odpověď, je modifikována dvěma přístupy. První přístup používá ručně vytvořené příznaky, například NIDF. Druhý používá neurální pravděpodobnostní jazykové modely natrénované na stylistických datových sadách. Architektura modelu je prezentována ve dvou verzích. První variantou je model založený na LSTM a druhá varianta využívá nejmodernější předpřipravené modely BART a GPT-2 pro generování textu. Experimenty odhalily problém, že i současné nejmodernější modely trpí špatným odhadem kompromisu mezi stylem a kontextem. Jinými slovy, čím více se styl projeví v generované sekvenci, tím méně se vztahuje k tématu diskutovanému v dialogu.}, % abstrakt v českém či slovenském jazyce / abstract in czech or slovak language
  abstract.en={This thesis explores approaches of generating natural language in various styles. In addition, it also explores the models ability to control the strength of style manifestation in a generated sequence. The model for natural language generation was implemented with several aspects of style manifestation, namely poetry, humor, sentiment and specificity. Beam search and Nucleus sampling were used as decoding strategies of language models. The proposed experiments are based on weighted decoding. In particular, the probability mass function computed via language model that generates response is modified via two approaches. The first approach uses manually crafted features, such as NIDF. The second one uses neural probabilistic language models trained on stylistic datasets. The architecture of the model is presented in two versions. The first one is a LSTM-based baseline and the second one uses state-of-the-art pre-trained models BART and GPT-2 for text generation. The experiments have revealed the problem that even current state-of-the-art models suffer from poor trade-off estimation between the style and the context. In other words, the more the style is manifested in the generated sequence, the less it relates to the topic discussed in the dialogue.}, % abstract in english
  % Prohlášení (u anglicky psané práce anglicky, u slovensky psané práce slovensky) / Declaration (for thesis in english should be in english)
  %declaration={Prohlašuji, že jsem tuto bakalářskou práci vypracoval samostatně pod vedením pana X...
%Další informace mi poskytli...
%Uvedl jsem všechny literární prameny, publikace a další zdroje, ze kterých jsem čerpal.},
  declaration={I hereby declare that this Bachelor's thesis was prepared as an original work by the author under the supervision of Ing. Martin Fajčík.
 I have listed all the literary sources, publications and other sources, which were used during the preparation of this thesis.},
  % Poděkování (nepovinné, nejlépe v jazyce práce) / Acknowledgement (optional, ideally in the language of the thesis)
  %acknowledgment={V této sekci je možno uvést poděkování vedoucímu práce a těm, kteří poskytli odbornou pomoc
%(externí zadavatel, konzultant apod.).},
  acknowledgment={I would like to thank my supervisor Ing. Martin Fajčík for his guidance, constructive feedback and help with the thesis.},
  % Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo níže / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or below
  extendedabstract={Do tohoto odstavce bude zapsán rozšířený výtah (abstrakt) práce v českém (slovenském) jazyce.},
  %faculty={FIT}, % FIT/FEKT/FSI/FA/FCH/FP/FAST/FAVU/USI/DEF
  faculty.cs={Fakulta informačních technologií}, % Fakulta v češtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in Czech - for use of this entry select DEF above
  faculty.en={Faculty of Information Technology}, % Fakulta v angličtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in English - for use of this entry select DEF above
  department.cs={Ústav počítačové grafiky a multimédií}, % Ústav v češtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in Czech - for use of this entry select DEF above or comment it out
  department.en={Department of computer graphics and multimedia} % Ústav v angličtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in English - for use of this entry select DEF above or comment it out
}

% Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo výše / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or above
\extendedabstract{Dialogový systém (DS) je počítačový systém, který interaguje s člověkem v přirozeném jazyce. Generování přirozeného jazyka je důležitou součástí DS a jejím cílem je napodobit lidské chování. Jedním z nejdůležitějších kognitivních chování u lidí je jejich vyjadřování pomocí různých stylů a porozumění emocím. Proto je nutné věnovat pozornost nejen generování sémanticky a syntakticky správného textu, ale také jazykovému stylu a emocí, ve kterých člověk komunikuje, aby se dialog stal rozmanitějším a zajímavějším. Pečlivě formulovaná řeč bez klišé nebo žargonu je nezbytná pro zajištění efektivní komunikace. Vytvoření takového dialogového systému je obtížné, protože existuje mnoho témat konverzace, reakcí uživatelů a odpovědí.

Hlavním cílem této práce bylo vytvoření dialogového systému, který je schopen generovat text v různých stylech a ovládat projevy každého stylu. Zaměřila jsem se hlavně na několik aspektů projevu stylu: specifičnost, sentiment, humor, poezie. 

V práci jsou popsany základní techniky, které jsou společné mnoha přístupům strojového učení. Práce taky obsahuje portfolio současných metod a modelů řešení problémů v dialogových systémech. Jsou zde popsány metody řešení problémů v konverzacích s generativními pravděpodobnostními modely. Uvádí se také přehled prací zabývajících se různými charakteristikami stylového vyjádření. Kromě technik používaných k vytváření modelů, jsou také popsány datasety a metody jejich evaluace. Konkrétněji se práce zabývá metodami lidského hodnocení. 

Hlavní součástí práci je návrh architektury dialogového systému. Tato architektura používá vážené dekódování jazykového modelu. Pravděpodobnostní funkce vypočítaná pomocí jazykového modelu, který generuje odpověď, je modifikována dvěma přístupy. První přístup používá ručně vytvořené příznaky, například NIDF. Pro tento přístup byly provedeny experimenty s délkou generované sekvence, se specifičností generovaných slov a s blokováním sady běžně používaných slov. Tyto příznaky byly vytvořeny za účelem generování více neobvyklých sekvencí, které ovlivňují vnímání textu uživatelem. Druhý používá neurální pravděpodobnostní jazykové modely natrénované na stylistických datových sadách. Byly také navrženy experimenty s různými dekódovacími strategiemi jazykových modelů, jako jsou Beam search a Nucleus sampling.

Navrhovaná architektura modelu je implementována ve dvou variantách. První varianta využívá modely založené na neuronové síti LSTM a druhá varianta využívá předtrénované modely BART a GPT-2 založené na transformerech. 

 Experimenty odhalily problém, že i současné nejmodernější modely trpí špatným odhadem kompromisu mezi stylem a kontextem. Jinými slovy, čím více se styl projeví v generované sekvenci, tím méně se vztahuje k tématu diskutovanému v dialogu. Proto byl také proveden experiment se střídavým použitím stylistického modelu a nestylistického modelu, který generuje text v závislosti na vstupu. Experimenty s Beam search a Nucleus sampling ve většině případů ukázaly, že vygenerované sekvence pomocí Beam search jsou blíže kontextu než vygenerované sekvence pomocí Nucleus sampling. Na druhé straně vygenerované sekvence využívající Nucleus sampling jsou stylističtější než sekvence vygenerované pomocí Beam search. 

}

% nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\titlelength{14.5cm}
% nastavení délky bloku s druhým titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a second thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\sectitlelength{14.5cm}

% řeší první/poslední řádek odstavce na předchozí/následující stránce
% solves first/last row of the paragraph on the previous/next page
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000

% checklist
\newlist{checklist}{itemize}{1}
\setlist[checklist]{label=$\square$}

\begin{document}
  % Vysazeni titulnich stran / Typesetting of the title pages
  % ----------------------------------------------
  \maketitle
  % Obsah
  % ----------------------------------------------
  \setlength{\parskip}{0pt}

  {\hypersetup{hidelinks}\tableofcontents}

  % List of figures and list of tables (if the thesis contains a lot of pictures, it is good)
  \ifczech
    \renewcommand\listfigurename{Seznam obrázků}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listfigurename{Zoznam obrázkov}
  \fi
  % {\hypersetup{hidelinks}\listoffigures}
  
  \ifczech
    \renewcommand\listtablename{Seznam tabulek}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listtablename{Zoznam tabuliek}
  \fi
  % {\hypersetup{hidelinks}\listoftables}

  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Text prace / Thesis text
  % ----------------------------------------------
  \input{chapters}

  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{projekt-01-uvod-introduction}
  % ...
  %\subfile{chapters/projekt-05-conclusion}


  % Pouzita literatura / Bibliography
  % ----------------------------------------------
\ifslovak
  \makeatletter
  \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatúra}}
  \makeatother
  \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/skplain}
\else
  \ifczech
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/czplain}
  \else 
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/enplain}
  %  \bibliographystyle{alpha}
  \fi
\fi
  \begin{flushleft}
  \bibliography{bibliography}
  \end{flushleft}

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Prilohy / Appendices
  % ---------------------------------------------
  \appendix
\ifczech
  \renewcommand{\appendixpagename}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Příloha}
\fi
\ifslovak
  \renewcommand{\appendixpagename}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Príloha}
\fi
%  \appendixpage

% vynechani stranky v oboustrannem rezimu
% Skip the page in the two-sided mode
%\iftwoside
%  \cleardoublepage
%\fi
  
\ifslovak
%  \section*{Zoznam príloh}
%  \addcontentsline{toc}{section}{Zoznam príloh}
\else
  \ifczech
%    \section*{Seznam příloh}
%    \addcontentsline{toc}{section}{Seznam příloh}
  \else
%    \section*{List of Appendices}
%    \addcontentsline{toc}{section}{List of Appendices}
  \fi
\fi
  \startcontents[chapters]
  \setlength{\parskip}{0pt} 
  % seznam příloh / list of appendices
  % \printcontents[chapters]{l}{0}{\setcounter{tocdepth}{2}}
  
  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi
  
  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  \ifenglish
    \input{project-appendices}
  %\else
  %  \input{projekt-30-prilohy-appendices}
  %\fi
  
  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{projekt-30-prilohy-appendices}
  
\end{document}
